<resources>
    <string name="app_name">Izhevsk Online</string>
    <string name="title_activity_maps">Izhevsk Online</string>
    <string name="title_home">Дом</string>
    <string name="title_notifications">Карта</string>
    <string name="title_profile">Профиль</string>
    <string name="withlove">С ❤️ из Ижевска</string>
    <string name="maininf">Памятник архитектуры
        русского классицизма 1–й четверти XIX века,
        первоначально — комплекс складов оружия.
        Арсенал на Карлутской площади — это третий ижевский арсенал…</string>
    <string name="opisanieinfo">Монумент имеет внушительную высоту — 46 метров. Между двумя пилонами, символизирующими Удмуртию и Россию,
        располагается множество позолоченных металлических рельефов, изображающих жизнь рабоче-крестьянского народа. Пилоны изготовлены из
        железобетона на ижевском предприятии «Промстройтрест». Сверху пилоны облицованы нержавеющей сталью. Горельефы, выполненные из кованой
        меди и покрытые позолотой, изготовлены на Экспериментальном скульптурно-производственном комбинате Московского отделения Художественного
        фонда РСФСР. С лицевой стороны, обращенной к пруду, между пилонами размещены скульптурные композиции «Мир», «Труд» и «Равенство».
        С противоположной стороны между пилонами установлены рельефы с геральдическими символами Удмуртии и России. Нижний рельеф монумента
        изображает кузнеца, работающего у наковальни. Вторая композиция, изображающая воинов с оружием в руках, символизирует защиту русскими
        и удмуртами социалистического отечества в годы Гражданской и Великой Отечественной войн. Завершают полосу рельефов аллегорические женские
        фигуры Удмуртии и России, держащие над собой стяг. Для лучшего восприятия контуры рельефов выделены позолотой. Автор композиции «Труд»,
        изображающей кузнеца, — С. К. Кузьмин. Общая идея монумента, авторство остальных горельефов, включая элементы с надписями «СССР» и «Удмуртская АССР»,
        принадлежит А. Н. Бурганову. Архитектор Р. К. Топуридзе разработал планировочную композицию, художники П. С. Семёнов и В. А. Табах участвовали в
        первоначальном проектировании. В 2008 году к празднованию 450-летия вхождения Удмуртии в состав Российского государства была проведена реконструкция
        монумента и окружающей его площади, появилась подсветка памятника в тёмное время суток. </string>
    <string name="raspolozhenieinfo">Монумент расположен на берегу Ижевского пруда, к которому спускается широкая вымощенная жёлтым камнем лестница.
        С другой стороны к нему идёт пешеходная дорога, вымощенная плиткой и отходящая от Центральной площади Ижевска. Таким образом, монумент является
        начальным элементом центральной эспланады Ижевска.</string>
    <string name="istoriasozdaniainfo">В 1958 году в рамках празднования 400-летия добровольного вхождения Удмуртии в состав России встал вопрос о сооружении
        монумента, который бы символизировал дружбу удмуртского и русского народов. В этот же год был заложен символический камень, который располагался в том
        месте, где сейчас находится Доска почёта на улице Пушкинской. 17 сентября 1969 года было подписано распоряжение Совета министров РСФСР № 2127-р,
        предписывавшее начать строительство монумента за счёт средств бюджета УАССР. К проектированию монумента приступили лишь в конце 60-х годов.
        Изначально предполагалось, что высота монумента составит 52 метра, и на нём будут изображены четыре скульптурные композиции: «Мир», «Труд», «Равенство» и
        «Современность». Но согласно требованиям авиации СССР на сооружениях выше 50 метров обязательно должны были стоять предупреждающие огни, которые портили
        бы общий вид сооружения. Поэтому решено было убрать один горельеф («Современность»), благодаря чему высота снизилась до 46 метров. Кроме того изначально в
        проект были включены две дополнительные невысокие стелы, которые составляли бы с монументом единое целое. Предполагалось, что они будут украшены цветными
        мозаиками из смальты, посвящёнными истории Удмуртии. Но, несмотря на то, что чертежи были утверждены в Москве, денег на сооружение стел в итоге не хватило.
        В ходе проектирования художники на огромном полотне масляной краской нарисовали эскиз монумента — получился так называемый «примерочный макет». 12 июня 1970
        года полотно подняли над землёй с помощью вертолёта. Чиновники посмотрели на него с земли и тогда уже утвердили эскиз окончательно.</string>
    <string name="interesniefacts">Возведение монумента обошлось в 347,8 тысячи советских рублей. Монумент имеет неофициальное название «Лыжи Кулаковой», так как по
        форме напоминает поставленную вертикально пару лыж и был открыт незадолго до того, как прославленная лыжница, жительница Ижевска, Галина Кулакова завоевала
        3 золотых медали в лыжных гонках на Олимпиаде в Саппоро. Сама Кулакова положительно относится к этому «прозвищу». Вместе с музеем М. Т. Калашникова номинировался
        от Ижевска на конкурс «Семь чудес России». Его изображение, обёрнутое во флаги России и Удмуртии стало центральной частью эмблемы празднования 450-летия
        добровольного вхождения Удмуртии в состав Российского государства. А также вошло в логотип празднований по случаю 250-летнего юбилея со дня основания Ижевска.
        Согласно народному поверью, если стоя лицом к монументу и пруду мысленно три раза задать вопрос, то придёт понимание, как поступать.</string>

    <string name="opisaniem0">Главный корпус завода имеет многоярусную круглую 50–метровую башню с курантами. До 1918 года башню венчал позолоченный орёл. Во время первой мировой войны, а затем революции, Ижевский завод попеременно переходил от красных к белым. Как символ смены власти, позолоченного орла башни то скидывали, то устанавливали вновь. Как гласит одна из городских легенд, орёл и по сей день покоится где–то в слоях ила ижевского пруда. Так как завод был построен в низкой болотистой местности, на берегу Ижевского пруда, особое внимание было уделено устройству и укреплению фундаментов. Внутреннее устройство — восемь больших сводчатых залов. Общее состояние памятника неудовлетворительное, отклонение верха колонны от вертикали составляет более метра.</string>
    <string name="raspolozheniem0">Адрес: Проезд Дерябина, 3/3</string>
    <string name="istoriasozdaniam0">Указ о строительстве Ижевского оружейного завода дан Александром I 6 февраля 1807 года, 10 июня 1807 года в Ижевске была основана оружейная контора, немного позже было принято решение наладить производство оружия, построив новый завод, объединённый с уже существующим железоделательным заводом, потенциально главным поставщиком сырья. Строительство Главного корпуса завода началось в 1811 году по поручению горного инженера Андрея Фёдоровича Дерябина. Автором проекта стал выпускник Академии художеств Семён Дудин. Молодой архитектор впервые в России воплотил техническую идею организации производственного цикла в одном здании, снизу–вверх: от самых грубых операций с заготовками внизу до наиболее тонких на верхних этажах. Строительство Ижевского оружейного завода завершилось в 1844 год. История Оружейного завода в советские годы продолжилась под брендом «Ижмаш», а в 2013 году НПО «Ижмаш» было переименовано в Концерн «Калашников». Сегодня Группа компаний «Калашников» объединяет несколько предприятий и производит разные виды боевого оружия, снарядов, специализированные комплексы военного и гражданского назначения. 23 сентября 2019 года в Ижевске состоялась публичная презентация проекта реконструкции внешнего исторического облика здания.</string>
    <string name="interesniem0">10 июня 1807 года считается днём рождения Ижевского оружейного завода. Ижевский оружейный завод стал первым в России многоэтажным производственным зданием. До 1918 года на башне был позолоченный орел, которого по легенде скинули в пруд как символ смены власти. В 2019 году в результате пожара обрушился шпиль, который венчал башню. На четырёхэтажное здание пошло 8 миллионов кирпичей.</string>

    <string name="opisaniem1">Андрей Федорович Дерябин — выдающийся русский деятель, горный инженер начала XIX столетия (1770—1820 годы). Основатель и первый начальник Ижевского Оружейного завода (1807 год). Памятник представляет собой бюст Андрея Фёдоровича в мундире Александровских времён с орденом Анны и лентой через плечо. Бронзовый бюст передаёт портретное сходство изображаемого. С обеих сторон постамента размещены вензеля императоров Александра I и Николая II. На бронзовой доске, размещённой на тыльной стороне пьедестала, указано, что монумент «сооружён в память столетия Ижевского оружейного завода 10 июня 1807 года — 10 июня 1907 года».</string>
    <string name="raspolozheniem1">Адрес: Проезд Дерябина, 3</string>
    <string name="istoriasozdaniam1">Автор памятника Иван Никанорович Ситников изготавливал бюст по старинной гравюре А. Ф. Дерябина. Бюст был размещён на плотине Ижевского пруда напротив Главного корпуса Ижевского оружейного завода, по одной оси с его центральной башней. Бюст был установлен 10 июня 1907 года на плотине Ижевского пруда в честь 100-летнего юбилея завода. Создавался на пожертвования рабочих и служащих завода. После революции памятник оказался под угрозой уничтожения, но был сохранён. В 1956 году вокруг памятника были сооружены подпорные стенки, тумбы с цепями и фонари. В 2007 году, к 200-летию основания оружейного завода, памятник отреставрировали и перенесли ближе к пруду.</string>
    <string name="interesniem1">Монумент сооружен в честь 100-летнего юбилея оружейного завода. Создавался на пожертвования рабочих и служащих завода. В 2007 году памятник отреставрировали и перенесли ближе к пруду</string>

    <string name="opisaniem2">Техникум расположен на Бодалевском мысу набережной пруда. Главный, западный фасад нового здания отличается небольшими ризалитами (часть здания выступающая за основную линию строения) и украшен шестиколонным портиком (крытая галерея с колоннами, примыкающая к зданию) упрощенного рисунка. Лаконичные, крупные формы корпуса сделали его легко обозримым с первой шири пруда и её набережной. Здание Индустриального техникума является важнейшим памятником истории науки и техники города-завода.</string>
    <string name="raspolozheniem2">Адрес: улица Милиционная,5</string>
    <string name="istoriasozdaniam2">Проект здания разработал архитектор Б.С. Чичкин в 1950 году, само здание было построено в 1952 году. В Индустриальном техникуме получили специальное образование многие выдающиеся оружейники, в их числе Е. Ф. Драгунов и Г. Н. Никонов, а также первые ижевские приборостроители, создатели артиллерийских вычислительных машин. Долгие годы техникум являлся первой ступенью подготовки оружейных кадров для заводов Ижевска. С 1 января 2010 года Индустриальный техникум был переведён в здание Профессионально–технического училища № 17. Последние ученики покинули стены корпуса на набережной 27 марта 2010 года</string>
    <string name="interesniem2">Сейчас после реконструкции в здании Ижевского индустриального техникума располагается гостиничный комплекс. В техникуме обучали будущих оружейников. После закрытия техникума администрация Ижевска и правительство Удмуртии планировало сделать музей Изобразительный искусств и дворец бракосочетаний в здании, но из-за нехватки бюджета идея не была реализована.</string>

    <string name="opisaniem3">Фигуры двоих оружейников, один из которых изображён сидящим, второй — стоящим в полный рост, одеты в традиционные кафтаны и цилиндр, так как лучшим ижевским мастеровым жаловались царский кафтан, пошитый по специальному заказу, цилиндр, трость и перчатки. Скульптурная композиция высотой 3 метра изготовлена из бронзы, её общий вес составляет 4 тонны. Металл памятника был обработан для получения эффекта состаренности. Бронзовые фигуры оружейников установлены на гранитном постаменте. У подножия скульптур находятся плиты, на которых помещены имена людей, которые внесли значительный вклад в оружейное дело в Ижевске — М. Т. Калашникова, Г. Н. Никонова, В. А. Ярыгина, Е. Ф. Драгунова, а также имена директоров «Ижмаша» — Белобородова, Ионова, Палагина и названия производителей стрелкового оружия — Ижевского машиностроительного и Ижевского механического заводов.</string>
    <string name="raspolozheniem3">Адрес: Площадь Оружейников</string>
    <string name="istoriasozdaniam3">С идеей установить памятник производителям российского оружия выступил генеральный директор Ижевского машиностроительного завода В. П. Гродецкий, пожаловавшийся, что в России нет памятников производителям советского и российского оружия. На конкурсе эскизов победил макет скульптора Павла Медведева. При создании эскиза скульптор воспользовался фотографиями реальных мастеров ижевских заводов. Территория, на которой была установлена скульптурная композиция, была облагорожена, замощена брусчаткой. Рядом поставили чугунное ограждение, а на спуске к «Ижмашу» — красивую лестницу. Вокруг памятника расположили скамейки. Эта площадь получила название Площадь оружейников. Торжественное открытие памятника состоялось 4 августа 2007 года и было приурочено к 200-летию ижевского оружия и к 60-летию автомата Калашникова. На церемонии присутствовал президент Удмуртской Республики Александр Волков, генеральный директор «Ижмаша» В. П. Гродецкий, М. Т. Калашников и мэр Ижевска В. В. Балакин</string>
    <string name="interesniem3">Скульптура установлена в честь 200-летия ижевского оружия и 60-летия автомата Калашникова. При создании эскиза скульптор воспользовался фотографиями реальных мастеров ижевских заводов. Лучшим ижевским мастеровым жаловались царский кафтан, пошитый по специальному заказу, цилиндр, трость и перчатки. Общий вес медной скульптуры – 4 тонны</string>

    <string name="opisaniem4">Небольшое одноэтажное прямоугольное здание, включающее два открытых дворика — один (с севера) глухой стеной закрывает фасад здания, другой (внутренний дворик) заключён между первоначальной и новейшей частями. Наружные полутораметровые стены помещения прорезаны прямоугольными окнами, которые выходят в дворики. Западная торцевая стена снаружи расчленена пятью прямоугольными нишами. На данный момент музей готов продемонстрировать посетителям собрание уникальных образцов боевого оружия, которое произвёл оружейный завод в разное время своей истории. Коллекция музея насчитывает более 4 тысяч единиц хранения, экспонируется более 350 образцов старинного, современного стрелкового и холодного оружия, мотоциклов и другой техники, изготовленной на ОАО «Ижмаш». Время работы музея со вторника по субботу — с 8:30 до 16:30, без перерыва. В воскресение и понедельник музей не работает.</string>
    <string name="raspolozheniem4">Адрес: улица Свердлова, 32</string>
    <string name="istoriasozdaniam4">В 1795 году на месте музея была деревянная кладовая, в которой хранились заводская казна. В 1804 году было построено каменное здание со стенами до полутора метров толщиной. До середины XIX века здание имело земляную крышу, хотя и выходило фасадом на площадь. В 1852 году при реконструкции архитектор И. Т. Коковихин перестроил кладовую под гауптвахту, а сама казна переехала в здание заводоуправления. Были добавлены караульня, офицерский покой, дворик, в котором «выгуливали» арестантов. В 1881 году перед зданием был заложен общественный сад. В 1885 году помещения переоборудовали под хлебопекарню, кухню и столовую местной гарнизонной команды. Перед Революцией 1917 года здесь помещалось управление Ижевского лесничества. В 1934 году в здании разместился музей «Ижмаша». В 1941 году экспонаты музея вывезли и законсервировали, а здание было отдано под военные нужды. После войны в здании размещалось управление «Удмуртгаза». 1975 года по настоящее время — вновь музей «Ижмаша».</string>
    <string name="interesniem4">Здание музея «Ижмаш» — самое старое каменное здание Ижевска. До 1852 года это было здание денежной кладовой</string>

    <string name="opisaniem5">Сейчас мост соединяет переулок Интернациональный с проходной Ижевского металлургического завода «Ижсталь». Интересен не только сам Долгий мост, но и скульптуры, стоящие на дальнем его конце, у проходной завода. Здесь установлена копия знаменитой кремлевской Царь–пушки, форма которой была изготовлена ижевскими мастерами, кузнец с клещами и оружейник в царском кафтане. Завод «Ижсталь», как и «Ижмаш», внёс свой огромный вклад в Победу: за годы Великой Отечественной войны здесь произвели столько же металла, сколько за 10 предвоенных лет.</string>
    <string name="raspolozheniem5">Адрес: Интернациональный переулок</string>
    <string name="istoriasozdaniam5">Мост через Иж появился в 1839 году. Этот первый мост в Ижевске и главный мост через Иж, возведённый в черте города–завода, связал Заречную часть с Нагорной. Долгим его прозвали из–за его длины. Многие годы Долгий мост был деревянным, но в 1960 году его перестроили, используя более современные материалы, а в новое время отреставрировали и заменили перила. В 1944 году коллектив Ижевского металлургического завода был награждён за свой труд орденом Ленина. В память о тех, кто работал на заводе и погиб на фронте, возле проходной был зажжён Вечный огонь.</string>
    <string name="interesniem5">Это первый мост в Ижевске и главный мост через реку Иж. Мост назван «Долгим» из-за его длины. На дальнем конце моста находится копия знаменитой кремлевской Царь-пушки. Во время войны завод «Ижсталь» и «Ижмаш» произвели столько же металла, сколько за 10 предвоенных лет.</string>

    <string name="opisaniem6">Фабрика представляла собой процветающее предприятие, оборудованное по последнему слову техники, и занимала дома, выстроенные в «русском стиле» по ул. Базарной (ныне — улица Горького). Сейчас же здание фабрики выглядит весьма заброшенно.</string>
    <string name="raspolozheniem6">Адрес: улица Лихвинцева, 9</string>
    <string name="istoriasozdaniam6">Это яркое и явно старое здание — оружейная фабрика Адриана Никандровича Евдокимова (1842—1917). Именно здесь была размещена первая в Ижевске электростанция, снабжавшая электроэнергией не только предприятие, но и частные дома, кинотеатры, а также двигатель на мукомольной мельнице. 31 января 1918 года фабрика была конфискована. 15 ноября 1918 года работа на фабрике возобновилась. В 1919 году при бывшей оружейной фабрике Евдокимова начала работать мастерская по ремонту сельскохозяйственных орудий, а в 1922 году на её базе создана Первая государственная фабрика охотничьих ружей. В советское время в корпусах фабрики Евдокимова был открыт первый в Удмуртии хлебозавод №1, рядом с которым, и по сей день разносится вкусный запах свежеиспеченного хлеба.</string>
    <string name="interesniem6">В этом здании была размещена первая в Ижевске электростанция. В 1922 году основана Первая государственная фабрика оружия. В советское время в одном из корпусов был открыт первый хлебозавод. В 1890 году ружья фабрики Евдокимова были удостоены серебряной медали на Казанской научно-промышленной выставке. А.Н.Евдокимов лично занимался устройством электрического освещения строящегося Михайловского собора.</string>

    <string name="opisaniem7">Многие отправляются в МВК ради посещения демонстрационных залов «Тир», где можно ознакомиться с образцами оружия, представленными в экспозициях. Есть тир огнестрельного оружия, пневматический и арбалетный. Миссия музея ориентирована на представление культуры оружейного дела, взаимодействие человека с миром оружия, осмысление наследия Калашникова и других ижевских оружейников в качестве составной части национального культурного достояния. МВК имеет несколько типов экспозиций: постоянная, временная и передвижная. Постоянная экспозиция посвящена всемирно известному конструктору оружия М. Т. Калашникову. Посетив её, можно узнать главное о жизни Михаила Тимофеевича и о том, как создавался легендарный автомат АК–47, увидеть архивные документы и личные вещи конструктора. Временные экспозиции создаются с определённой тематикой и часто сменяют друг друга. К 2020 году тематических временных выставок было представлено около 100. Передвижная выставка «Легендарный Калашников» включает в себя 114 экспоната. Она создана МВК для экспонирования в локальных пространствах предприятий и организаций, и уже побывала во многих регионах России от Сахалина до Калининграда. Время работы Музейно–выставочного комплекса стрелкового оружия имени Михаила Тимофеевича Калашникова: ежедневно, кроме понедельника и четверга, с 11:00 — 19:00, четверг: 11:00 — 21:00, понедельник — выходной</string>
    <string name="raspolozheniem7">Адрес: улица Бородина, 19</string>
    <string name="istoriasozdaniam7">20 марта 1996 года был создан муниципальный музей, названный в честь генерального конструктора стрелкового оружия М. Т. Калашникова. В том же году начало строиться здание музейно-выставочного комплекса по проекту института «Прикампромпроект». Автором проекта здания выступил архитектор П. И. Фомин в соавторстве с А. А. Караваевым. В 2004 году здание было передано Удмуртской Республике. Строительство здания Музейно–выставочного комплекса началось в 1996 году. Открытие музея было приурочено к 85–летию М. Т. Калашникова и состоялось 4 ноября 2004 года. Музей участвует во всероссийском музейном фестивале «Интермузей», а в 2005 году был удостоен специального приза жюри «За лучший музейный дебют». Он также принимал участие во всероссийских выставках «РОСТ-2005», «РОСТ-2006», «РОСТ-2007», в 2005 году вошёл в состав Российского Союза Туриндустрии, а в 2009 году был награждён почётным знаком Правительства Российской Федерации «За активную работу по патриотическому воспитанию граждан Российской Федерации».</string>
    <string name="interesniem7">Площадь выставочных залов — более 1000 кв. м. К 2020 году комплекс представил около 100 временных тематических выставок. Открытие было приурочено к 85-летию Калашникова На территории музея есть тир огнестрельного оружия, пневматический и арбалетный. В 2008 году музей был занесён во Всероссийскую книгу Почета,</string>

    <string name="opisaniem8">Памятник архитектуры русского классицизма 1–й четверти XIX века, первоначально — комплекс складов оружия. Арсенал на Карлутской площади — это третий ижевский арсенал. Являлся одним из лучших в России сооружений такого рода по функциональному удобству, гармоничности плана и архитектурной выразительности. Подковообразное в плане здание было раскрыто двором на юг, что способствовало лучшему освещению внутренних помещений. В здании Арсенала располагалась заводская школа, где с детских лет обучали секретам профессии сборщиков оружия. Сейчас в нём размещен Национальный музей Удмуртской Республики имени Кузебая Герда. К Арсеналу с южной стороны примыкает здание Администрации Главы Удмуртии. С 1975 года здание Арсенала — памятник федерального значения</string>
    <string name="raspolozheniem8">Адрес: улица Коммунаров, 287</string>
    <string name="istoriasozdaniam8">Весной 1815 года начались работы по расчистке лесистого участка и копка траншей под фундаменты. Строительство самого здания арсенала началось только в 1823 году после получения финансирования из казны. Артель каменщиков возглавлял крепостной А. Брусничин. Всё строительство закончилось в 1827 году. 5 октября 1824 года Император Александр I во время своего визита на Ижевский завод посетил недостроенный арсенал и наградил С. Е. Дудина орденом Владимира 4-й степени. Незадолго до визита Императора во всех трёх ложных портиках Арсенала были установлены не сохранившиеся геральдические композиции, во фронтонах укрепили российских орлов, вылепленных из алебастра, а под ними — рыцарские латы и символы побед. Изначально здание арсенала использовалось как оружейный склад, вмещавший до 75 тысяч ружей. С лета 1826 года в одном из помещений арсенала хранили 741 книгу закрывшегося Ижевского Библейского общества. В 1830-е годы центральный корпус в течение нескольких лет занимали лакировочная, разборная и обжигательная мастерские с применением открытого огня, что было крайне опасно для хранения оружия. В 1835 году по распоряжению великого князя Михаила Павловича все образцы ижевского оружия были собраны в хронологическом порядке в застеклённых шкафах в среднем зале Арсенала. Осенью 1839 года в этом зале оборудовали небольшой музей оружия, главными экспонатами которого являлись ружья, в изготовлении которых символически участвовали Александр I в 1824 году и наследник престола Александр Николаевич в 1837 году. Также в музее были собраны эталоны отдельных частей оружия, заготовки, инструмент и модели заводских механизмов.</string>
    <string name="interesniem8">Ижевский арсенал стал последним произведением архитектора С. Е. Дудина, скончавшегося во время строительства здания в 1825 году. Изначально здание арсенала использовалось как оружейный склад, который вмещал до 75 тысяч ружей. В изготовлении некоторых экспонатов участвовали Александр I в 1824 году и наследник престола Александр Николаевич в 1837 году. В здании располагалась заводская школа, в которой с детства учили сбору оружия.</string>

    <string name="notfound">Произошла ошибка, перезапустите приложение и попробуйте ещё раз</string>
</resources>